[Ben_Willshire_GP1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ben_Willshire_GP1.jpg "fig:Ben_Willshire_GP1.jpg")
[Fina_mundial.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fina_mundial.jpg "fig:Fina_mundial.jpg")
**小型賽車**（Kart），又稱**高卡車**或**卡丁車**（Go-Kart），是一種[賽車運動](../Page/賽車.md "wikilink")。顧名思義，車手所駕的車子大小比標準汽車細小得多，適合初學者學習及作為休閒之用。專業級的小型賽車賽事由FIA-CIK及其世界各地的汽車會成員(ASN)所管轄。台灣目前只有台中后里的麗寶國際賽車場通過世界車會FIA-CIK國際級認證。

全世界大部分頂尖的賽車手，多數都是從小時駕駛小型賽車開始賽車生涯的。

## 由來

小型賽車運動起源於50年代的美國加州， 由於特徵顯著，在歐美大陸，包括前蘇聯和東歐在內， 小型賽車運動如狂風般的迅猛發展。

[Art Ingels一般被認為卡丁車之父](../Page/Art_Ingels.md "wikilink")，Art
Ingels出身[Indy 500知名製造商Kurtis](../Page/印第安納波利斯500.md "wikilink")
Kraft，他於1956年在南加州建造了第一輛卡丁車。卡丁車迅速流行到其他國家，目前在歐洲擁有大量愛好者。

第一家卡丁車製造商是一家美國公司，Go Kart Manufacturing, Co.
Inc（1958年）。McCulloch是第一家為卡丁車生產發動機的公司（1959年）。它的第一台生產卡丁車發動機，McCulloch
MC-10，是一個改裝的[鏈鋸](../Page/鏈鋸.md "wikilink")[二衝程發動機](../Page/二衝程發動機.md "wikilink")。

而完成這種所謂小型賽車雛形，然後隨著時間的演變， 才逐漸發展出現今小型賽車的規模。

「Karting」這個字在一般的字典上通常是不存在的，可音譯為『卡丁車』。

「Karting」準確的解釋應為「有車廂或無車廂的單座微型(競賽)汽車」。
車輪獨立地接觸地面，後兩輪驅、制動，前兩輪導向，簡稱「小型四輪機動車」。
是經國際汽車聯合會(FIA)認可，可參加比賽並可晉級的賽車，學名「F-4賽車」。
Karting是一種小型汽車，也是F1方程式的預前賽車，是現代賽車運動的搖籃。

一般也被暱稱為Go-Kart的小型賽車， 是此類比賽中最基礎最容易開始加入的一種，

對於鍛鍊一位初學者的賽車技巧來說，小型賽車是很重要的一個環節。

F1賽場上赫赫有名的舒馬赫(Schumacher)兄弟、或是已經過世的巴西賽車英雄洗拿(Senna)、法國名將及車隊經理保魯斯(Prost)，英國麥拉倫(McLaren)車隊的冠軍車手哈基甯(Hakkinen)、法國雷諾(Renault)車隊的阿雷西(Alesi)等，也都是從小由小型賽車開始打下紮實的賽車基礎。

十分難能可貴的是，儘管這些著名車手今天已是方程式賽車的頂尖高手，但仍捨不得離開他們的搖籃和學步車，每年的12月都要抽空會聚巴黎，參加一次特殊的Karting車錦標賽，在超級A級方程式小型賽車賽上一爭高低。
\[1\]

## 基本小型賽車類別

現在的小型賽車主要被分為以下車種。

**四衝程小型賽車/練習車（Fun Kart 4 Stroke）**

  - 160c.c./250c.c.[四衝程引擎](../Page/四衝程引擎.md "wikilink")
  - 一般初學者或沒有駕駛經驗人士租用試駕之賽車。
  - 沒有嚴格的限制，一般使用200c.c.[四衝程引擎或](../Page/四衝程引擎.md "wikilink")80c.c.[二衝程引擎](../Page/二衝程引擎.md "wikilink")，極速大約50km/h，最大馬力約3-5匹，主要作用是讓沒有賽車經驗的人體驗卡丁車，也用作兒童及青少年的賽事。

**二衝程 80c.c. 小型賽車（Fun Kart 2 Stroke）**

  - 一般業餘駕駛者租用作初階練習或在賽車場組織團體比賽用之賽車。

**二衝程 100c.c. 小型賽車（Fun Kart 2 Stroke）**

  - 一般在賽車場會賽中用的初階賽車，此型號之車種大多會租賃予業餘駕駛者練習或組織團體比賽。

**二衝程 80c.c. - 100c.c. 小型賽車（80c.c. - 100c.c. (2 Stroke) Mini Kart）**

  - 在正式會賽或州際賽中選用的小童組賽車。
  - 此級別大多分成兩類：6 - 11 歲為小童級別，12 - 15 中童初級組。

**125c.c. 二衝程小型賽車（125c.c. Open Class (2 Stroke)）**

  - 一般持有賽車執照 CIK-FIA Licence C 之賽車手在賽車場比賽用之正式級別賽車。
  - 此類機種之賽車屬正式比賽用機種，機器及車架亦必須得到 CIK-FIA 之規格確認證方能作賽。
  - 車種限制於 125c.c.，而轉速限制不能超過 16000RPM。
  - 機種方面分別有 Parilla X-30，Rotax Max FR125，ROK125等等。

**KF3 小型賽車（Karting Formula 3）**

  - 屬 CIK-FIA 比賽用之世界級（初級組別賽車）。
  - 車手必須持有 CIK-FIA Licence C 或以上之賽車執照方能駕駛，年齡限於 12 - 16 歲。
  - 如駕駛此賽車出賽於國際或世界級賽事，車手便必須持有 CIK-FIA Licence B 執照。

**KF2 小型賽車（Karting Formula 1）**

  - 屬 CIK-FIA 比賽用世界級別（高級組別賽車）。
  - 車手持有與 KF3 規格相同之執照方能駕駛出賽，唯駕駛者必須年滿 16 歲。
  - 此機種之賽車是一般亞洲賽、本土賽或賽車場之會賽最高組別。

**KF1 小型賽車（Karting Formula 1）**

  - 屬 CIK-FIA 之高級組別賽車。
  - 車手必須持有 CIK-FIA Licence B 或以上之賽車執照方能駕駛，如是一年一度的世界賽出戰車手，則必須持有 CIK-FIA
    Licence A（國家代表車手）方能出賽。
  - 此車種屬小型賽車之高層次一級組別，故一般賽車場或本土洲際級賽道均未能設有此級別之賽事。

**KZ Shifter Kart**

  - 基本和Formula A相同，但配有[變速箱](../Page/變速箱.md "wikilink")，極速高達150km/h。

**超級小型賽車（Super Kart）**

  - 配備250c.c.
    [二衝程引擎及](../Page/二衝程引擎.md "wikilink")[變速箱](../Page/變速箱.md "wikilink")，最大馬力約90匹，極速約250km/h。由於車速甚高，一般會配上[擾流設備](../Page/擾流.md "wikilink")，增加穩定性。

## 過往的小型賽車類別

**Formula A**

  - KF1的前身，配用125c.c.
    兩衝程引擎且經[國際小型賽車聯會](../Page/國際小型賽車聯會.md "wikilink")（CIK）會認可的引擎，極速大約150km/h，最大馬力約33匹。

## 相關條目

  - [國際汽車聯盟](../Page/國際汽車聯盟.md "wikilink")
  - [賽車](../Page/賽車.md "wikilink")
  - [極速方程式](../Page/極速方程式.md "wikilink")
  - [跑跑卡丁車](../Page/跑跑卡丁車.md "wikilink")

## 外部連結

  - [國際小型賽車聯會（CIK）](http://www.cikfia.com/home.html)
  - [World Karting Association](http://www.worldkarting.com)
  - [香港小型賽車會](http://www.hkkartclub.org/)
  - [中國澳門汽車總會](http://www.aamcauto.org.mo/aamc/)
  - [麗寶國際賽車場（LIHPAO RACING）](https://www.facebook.com/lihpaoracingpark/)

## 註釋

[Category:賽車](../Category/賽車.md "wikilink")

1.  [參考文獻](http://web.csie.chu.edu.tw/~cs88145/karting.htm)